
\input{rahmen}

\textbf{"Ubungszettel 01} \hspace{5cm}\today\\

Abgabefrist: Di. 10.11.2015, 16:00 Uhr

\section{Grundlagen und Editoren}
\begin{enumerate}

\item
Nennen Sie einige Punkte, in denen sich Linux und MS-Windows unterscheiden.

\item Erstellen Sie mit dem \texttt{vi} die Datei probe.txt mit den drei Zeilen :

1111

2222

3333

speichern Sie die Datei und verlassen \texttt{vi}.

Danach rufen Sie die Datei noch einmal mit dem \texttt{vi} auf und ver"andern die Reihenfolge
zu

3333

1111

2222

Hinweis: \texttt{dd} l"oscht eine ganze Zeile.\texttt{p} f"ugt den Inhalt der gel"oschten
Zeichen hinter dem Cursor bzw. hinter der Zeile des Cursors ein.

Beschreiben Sie den Ablauf in Stichworten und geben Sie die wichtigsten Befehle an !

\item Welche Bedeutung hat folgende Ausgabe ?
\begin{verbatim}
drwxrwxrwt    2 nobody   nogroup        72 Okt 19 01:29 .font-unix
\end{verbatim}

\item Wie k"onnen Sie alle Dateien in Ihrem Homeverzeichnis im langen Format und
nach Ver"anderungszeit geordnet anzeigen ?

\end{enumerate}

Abgabefrist: Di. 11.11.2014, 16:00 Uhr

\section{Rechte und einfache Shellprogramme}
\begin{enumerate}

\item Wie k"onnen Sie folgende Rechtemuster erzeugen?
\begin{verbatim}
drwxrwxrwt
-rwsr-xr-x
-rw-r--r--
\end{verbatim}

\item Erzeugen Sie ein Verzeichnis, in dem alle schreiben und lesen und
in das alle wechseln d"urfen! Die Dateien l"oschen soll aber nur der 
Nutzer d"urfen.

\item Zeigen Sie sich den Inhalt des Verzeichnisses /usr/bin so an. dass Sie
die Berechtigungen erkennen k"onnen! Die Anzahl der angezeigten Dateien 
ist ziemlich gro"s. Wie k"onnen Sie sich die Ausgabe bildschirmweise 
ansehen?

\item Schreiben Sie Ihr erstes Shellskript! Das Skript soll 
den String \textit{Shellskript} ausgeben, eine leere Datei mit Namen \textit{leer} erzeugen 
und am Ende den Errorcode des zuletzt genutzten Befehls zurueckgeben.

\item Was m"ussen Sie tun, damit alle in einem Shellskript 
erzeugten Dateien mit dem Recht: \textit{Nur der Owner darf sie lesen}
angelegt werden?



\end{enumerate}
\end{document}




